
\chapter{Eliptičke parcijalne diferencijalne jednadžbe} % Chapter title
\label{ch:Elipticke_PDJ} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

\index{Eliptičke parcijalne diferencijalne jednadžbe}

Tpični predstavnici PDJ eliptičkog tipa su:

Laplaceova jednadžba
\begin{equation}
 \Delta u = \frac{\partial^2u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2u}{\partial y^2} = 0
\end{equation}

Poissonova jednadžba
\begin{equation}
 \Delta u = \frac{\partial^2u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2u}{\partial y^2} = f(x,y)
\end{equation}

Kvaziharmonička PDJ
\begin{equation}
 \frac{\partial}{\partial x}\left(k_x\cdot\frac{\partial u}{\partial x}\right) + 
 \frac{\partial}{\partial y}\left(k_y\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\right) =
 f(x,y)
\end{equation}

\section{Progib ploče}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/EliptickePDJ/progib_ploce_skica.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Ploča}
 \label{fig:progib_ploce_skica}
\end{figure}

Promatramo ploču jednostavno poduprtu na rubovima, s površinskim opterećenjem $q$ (Slika~\ref{fig:progib_ploce_skica}). Progib tako slobodno oslonjene ploče u smjeru $z$ može se odrediti iz PDJ eliptičkog tipa
\begin{equation}
 \frac{\partial^4z}{\partial x^4} + 
 2\frac{\partial^4z}{\partial x^2 \partial y^2} +
 \frac{\partial^4z}{\partial y^4} =
 \frac{q}{D}
 \label{eq:progib_ploce_4red}
\end{equation}
koja vrijedi u unutarnjim točkama područja $\Omega$, te rubnih uvjeta
\begin{equation}
 \left. z \right|_{\partial\Omega} = 0
 \label{eq:progib_ploce_4red_bc1}
\end{equation}
i
\begin{equation}
 \left. \frac{\partial^2z}{\partial n^2} \right|_{\partial\Omega} = 0
 \label{eq:progib_ploce_4red_bc2}
\end{equation}

Parametar $D$ definiran je s
\begin{equation}
 D = \frac{Et^3}{2(1-\sigma^2)}
\end{equation}
gdje je $E$ Youngov modul, $t$ debljina ploče a $\sigma$ Poissonov broj.

Ako se definira nova varijabla
\begin{equation}
 u = \Delta z =
 \frac{\partial^2z}{\partial x^2} +
 \frac{\partial^2z}{\partial y^2}
 \label{eq:progib_ploce_2red1}
\end{equation}
jednadžba \eqref{eq:progib_ploce_4red} može se zapisati u obliku
\begin{equation}
 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} +
 \frac{\partial^2u}{\partial y^2} =
 \frac{q}{D}
 \label{eq:progib_ploce_2red2}
\end{equation}
pa se problem \eqref{eq:progib_ploce_4red} svodi na rješavanje dviju Poissonovih jednadžbi \eqref{eq:progib_ploce_2red1} i \eqref{eq:progib_ploce_2red2}.

Iz rubnih uvjeta \eqref{eq:progib_ploce_4red_bc1} i \eqref{eq:progib_ploce_4red_bc2} određuju se rubni uvjeti koji pripadaju dobivnenim jednadžbama 2. reda:
\begin{equation}
 \left. u \right|_{\partial\Omega} = 0
\end{equation}
i
\begin{equation}
 \left. z \right|_{\partial\Omega} = 0
\end{equation}

Naravno, prvo se rješava jednadžba \eqref{eq:progib_ploce_2red2} a onda se dobiveno rješenje koristi za rješavanje jednadžbe \eqref{eq:progib_ploce_2red1}.


\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Rješavanje problema progiba ploče pomoću metode konačnih razlika},label=lst:progib_ploce]{gfx/EliptickePDJ/progib_ploce.py}
